% !TEX encoding = UTF-8 Unicode

\documentclass[a4paper]{article}
\setcounter{section}{-1}

\usepackage{color}
\usepackage{url}
\usepackage[T2A]{fontenc} % enable Cyrillic fonts
\usepackage[utf8]{inputenc} % make weird characters work
\usepackage{graphicx}

%\usepackage[english,serbian]{babel}
\usepackage[english,serbianc]{babel} %ukljuciti babel sa ovim opcijama, umesto gornjim, ukoliko se koristi cirilica

\usepackage[unicode]{hyperref}
\hypersetup{colorlinks,citecolor=green,filecolor=green,linkcolor=blue,urlcolor=blue}

\newtheorem{primer}{Пример}[section] %ćirilični primer
%\newtheorem{primer}{Primer}[section]

\begin{document}

\title{Површна одбрана технократије ВИ\\ \small{Семинарски рад у оквиру курса\\ Рачунарство и друштво\\ Математички факултет}}

\author{Милош Ђурић\\ mi18191@alas.matf.bg.ac.rs}
\date{17.~август 2021.}
\maketitle

\abstract{
У овом тексту обрађене су основне идеје чланка \cite{ct0} који се бави употребом вештачке интелигенције у власти, њеним предностима и недостацима. ВИ се показала као супериорна у односу на човека за доношење одлука у областима где постоји потреба за напредним стратешким резоновањем и анализом велике количине података. Политика као човекова акитивност се одлично уклапа у овај опис. У политици, људи се сусрећу са неким од најкомплекснијих проблема, где се одлуке доносе без могућности потпуног сагледавања последица. Разматра се екстремни случај примене ВИ у домену власти и тај случај се користи за анализу подскупа потенцијалних штетности технократије ВИ. Фокус је на пет проблема, који су засновани на идеји “политичког човека”, учешћу у одлучивању, као предуслову за легитимност, питању моралности машина, транспарентности и одговорности. Закључује се да ови проблеми не искључују у потпуности технократију ВИ из разматрања, уколико се обезбеде контролни и сигурносни системи, и ако се систем дизајнира тако да људи одређују основне вредности и смер развоја друштва.
}

\newpage

\tableofcontents

\newpage

\section{Списак скраћеница}
\label{sec:skracenice}
ВИ - вештачка интелигенција

МКО - магична кутија одлучивања

\section{Увод}
\label{sec:uvod}
У одређеним областима, у односу на људе, вештачка интелигенција показује напредније способности доношења одлука. То се посебно важи када је неопходно напредно стратешко резоновање и анализа великих количина података за решавање комплексних проблема. Једна од таквих области је политика. У политици, решавамо неке од најкомплекснијих проблема са којима смо се сусрели. Потребно је наћи баланс између краткотрајних и дугорочних последица одлука и доносити одлуке без потпуног разумевања њихових последица. Постепено, вештачка интелигенција је савладала проблеме високе комплексности као што су шах, го и рачунарска игра Старкрафт \cite{ct26, ct27, ct28, ct29}. Премда се овде ради о играма, исте технике машинског учења које су коришћене у играма се могу искористити за решавање проблема у политици. Такав пример је и предлог ВИ економисте заснован на учењу са поткрепљивањем и вишеслојним симулацијама са агентима за проналажење боље пореске политике, повећање продуктивности и смањење неједнакости у приходима \cite{ct1}.

Аргументи у корист учешћа ВИ у доношењу политичих одлука који ће бити изнесени у тексту су управо засновани на претпоставци да ВИ може доносити боље одлуке од људи у одређеним областима, као и да увек морамо да спроводимо најбољу могућу политику. То је хипотетичка ситуација у којој су технологије као што је ВИ економиста сазреле за широку употребу и примењиве су за решавање проблема великих размера. Овај текст се ограничава на теоријско-политичке последице употребе вештачке интелигенције у политици, минимализујући дискусију о техничким аспектима ВИ. Стога уводимо мисаони експеримент, магичну кутију за одлучивање коју ћемо користити за проверу аргумената за и против технократије вештачке интелигенције.

Постоји више приступа за анализу ефеката алгоритамског одлучивања у политици. Постављају се питања везана за приватност и надгледање, неједнакост и алгоритамску наклоност, протоколе, транспарентност и одговорност, сободу и независност \cite{ct2, ct3}].

Један од приступа је таксономски поглед на технократију \cite{ct3}, у коме се предлажу категорије за домене, начине владања и штетности технократије. Ограничићемо се на политичку штетност технократије и разматрећемо подскуп проблема који се везују за алгоритамску владавину, а односе се на технократију у домену власти. Размотрићемо мандате као начин технократске владавине. Посебно се разматра случај технократије вештачке интелигенције са ниским нивоом транспарентности и високим степеном аутоматизације \cite{ct4}. То је екстремни случај технократије ВИ и разматра се како би политичке штетности биле лакше уочљиве. Уводећи оваква ограничења не разматрају се све опасности технократије, већ само најдрастичније које настају у случају технократије ВИ.

Прво, увешћемо појам класичне технократије и дискутовати о предностима и недостацима таквог политичког уређења. Након тога, показаћемо како ВИ може да преузме улогу технократе. Таква употреба ВИ може имати сличне, али не потпуно исте недостатке као класична технократија. Комбинација појмова технократије и ВИ нам омогућава да на основу политичких штетности дефинишемо примедбе за технократију ВИ. Након излагања тих примедби и дискусије о могућим последицама, прећи ћемо на могуће начине за превазилажење наведених проблема и развој легитимне и функционалне владавине технократије ВИ.

\section{О технократији и технократији ВИ}
\label{sec:tehnokratija}
Да би могли да разумемо шта техонократија ВИ представља, прво морамо разумети основне идеје на којима је заснована технократија. Обично се полази од тврђења да технократија не може дати добре резултате и да је то у суштини лоша идеја \cite{ct3}. Међутим, ако правимо поређење технократије и демократије, нема смисла поставити демократију као циљни облик политичког уређења. Заузимање неутралне позиције приликом вредновања демократије је доста корисније, јер такав приступ омогућује објективно разматрање алтернатива и омогућује да се одговори на питање зашто је демократија добра, уместо самог тврђења да је демократија добра.

\subsection{Технократија и експертска власт}
\label{subsec:tehnokratija1}
Појам технократије се у свакодневној употреби везује за владавину експерата. Конкретно, у овом тексту се подразумева да су то експерти из области технологије и науке, а не политички експерти. Технократија се разликује од других облика владавине мањине или одређеног друштвеног слоја, као што су епистократија и меритократија. Епистократија је пример политичког уређења где власт држе они који имају посебно познавање политике, економије и историје \cite{ct9, ct10}. Са друге стране, меритократија подразумева власт најспособнијих, тј. са најразвијенијим когнитивним и менталним способностима, те није везана за конкретна знања и вештине.

Једна дефиниција описује технократију као “систем владавине у ком технички образовани експерти држе позиције у кључним политичким и економским институцијама и владају уз помоћ својих знања из конкретних области” \cite{ct13}. Експерти тада постају технократе, а њихов ауторитет је заснован на њиховом специјализованом техничком знању \cite{ct14}.

Аргументе у корист технократије можемо поделити на позитивне и негативне. Негативни аргументи се фокусирају на несавршеност људи и недостатке демократије. Људи имају своје личне интересе и показују тенденцију да их стављају у први план, чак и када је њихов задатак остваривање јавних интереса \cite{ct16}. Осим тога, људи су ограничени и својим способностима \cite{ct6}. Позитивни аргументи су концентрисани око добити која се постиже експертском владавином, пре свега ефикасност, рационалност и оптималност. Засновани су на уверењу да већина проблема, када се правилно поставе, су технички проблеми који се могу трететирати као проблеми оптимизације. Вреди поменути да технократије обично процветају у кризним периодима, када је потреба за ефикасношћу и оптималношћу у доношењу одлука најочигледнија \cite{ct3}.

Важна напомена је да експерти немају апсолутну власт у технократији. Технократско друштво експертима даје ауторитет, али не и право да постављају циљеве тог друштва, јер технократе нису политички или морални експерти. То значи да таква технократија мора имати механизам помоћу кога ће одредити смер у ком друштво треба да се креће, а улога технократа је у одређивању и спровођењу политике која је неопходна за остваривање тих циљева. У таквом политичком процесу би политичке и техничке одлуке биле раздвојене, тако да се техничке одлуке прослеђују “независним агенцијама, бироима и технократским елитама” \cite{ct18}. То даје основу за технократију ВИ у којој ВИ има ауторитет за доношење техничких одлука. Са друге стране, политички аспект техничких питања се може подвргнути вредновању у систему вредности даног друштва \cite{ct19}.

\subsection{Аргументи против технократије}
\label{subsec:tehnokratija2}
Технократија има лошу репутацију и у претходмим радовима истаживачи су полазили од претпоставке да технократија не ваља \cite{ct3}. Међутим, овај рад креће од празног листа и тражи да ли постоји нешто због чега би технократија била пожељна. Ако је технократија нешто против чега се треба борити, онда морамо да имати одговор на питање зашто?

Демографска аргумент се заснива на идеји да ако би гласови грађана са универзитетским дипломама имали већу вредност, то би онда значило давање привилегија одређеним групама. Постоји проблем наклоности, јер ће привилеговани друштвени слојеви, класе, расе и слично показивати одређене наклоности, односно пристрасности \cite{ct7, ct22}. Овај аргумент се уопштено може означити са “и технократе су људи”. Нико није заштићен од грешака и никада не можемо са сигурношћу претпоставити да су људи у потпуности превазишли своја ограничења, ирационалности и пристрасности, па ни технократе експерти. Да ли се то може претпоставити за рачунаре? Када оцењујемо алгоритамску власт у контексту проблема дискриминације и пристрасности, потребно је обратити пажњу на то да ли је алгоритамска наклоност гора од проблема везаних за људску пристрасност.

Други аргумент против технократије се базира на питању легитимности. Поставља се тврђење да технократија није добра, зато што технократски систем не гарантује легитимност. Једино политичко уређење у коме грађани учествују у доношењу одлука сигурно даје тим одлукама легитимност.

Трећа примедба је заснована на томе да грађанство може сматрати да се бољи резултати постижу кроз дискусију, расправе и саветодавне процесе, те стога не може прихватити технократију \cite{ct23}. Супротни аргументи указују на мане демократског, односно групног одлучивања \cite{ct24, ct25}. Важно је приметити да ни за технократе не постоје препреке за заједничко доношење одлука.

Последњи аргумент против технократије се може окарактерисати као проблем децентрализованости. Појам распршеног знања \cite{ct17} описује такву појаву да ни један човек или довољно мали скуп људи не може прикупити толико знања да разуме који све фактори утичу на друштвене поцесе, док сваки појединац има веома јасну представу о својим пословима и проблемима. Једини ефикасан начин да се то знање искористи је да се власт препусти тржишту \cite{ct17}.

Проблеми технократије нису безначајни, али како наведене примедбе се превасходно односе на људе, питање да ли технократија ВИ може бити боља од технократије људи се не поставља без разлога. Међутим, мане човека се често могу наћи и у алгоритмима, као што су наклоност и дискриминација \cite{ct21}.

\subsection{Основе површне одбране технократије ВИ}
\label{subsec:tehnokratija3}
Политика се може дефинисати као процес реализације најбољих могућих одлука. Како би пронашли најбоље одлуке, потребни су критеријуми. Стога, основна сврха политике је да пронађе и развије фундаменталне моралне вредности на којима је друштво засновано. Једино тада, свакодневна политика, какву познајемо, може да наступи и тада можемо правилно да оценимо вредност технологије \cite{ct19}. Управо, то је једна од основа за даљу аргументацију у корист технократије ВИ.

\emph{Одлуке морају бити базиране на фундаменталним моралним вредностима конкретног друштва и проналажење тих вредности је основна сврха политике.}

Уколико је задатак политике проналажење најбољих могућих одлука, то онда имплицира \cite{ct6} да те одлуке морају бити имплементиране. То је други аргумент на коме ће се заснивати даља одбрана технократије ВИ.

\emph{Најбоље долуке, донешене у складу са првом премисом, морају бити спроведене.}

\section{Разлози за технократију ВИ}
\label{sec:zatehnokratijuvi}
Потенцијалне добити од употребе ВИ у политици су често оспораване \cite{ct4}. Свакако, ВИ се не може третирати као дух из чаробне лампе који може да реши све проблеме савремених друштава. Међутим, већ постојеће примене ВИ показују да постоји потенцијал за корисну употребу ВИ у политици. Претпоставићемо да се део тог потенцијала може реализовати, а да ће постојеће технологије наставити да се развијају и напредују. Подразумева се да су то технологије из досежне, блиске будућности, а не спекулативне идеје као што су различити облици сингуларитета \cite{ct29}.

Детаљна анализа технологија ВИ излази из оквира овог рада и држећемо се претпоставке да ће будуће технологије ВИ бити засноване на постојећим. У јавном сектору, најчешће се користе различити облици машинског учења, а најпопуларнија технологија су вештачке неуронске мреже \cite{ct5}. Вештачке неуронске мреже имитирају биолошке системе за обраду података и састоје се од вештачких неурона, који међусобно могу да прослеђују сигнале \cite{ct30}. Појам дубоко учење описује неуронске мреже са више слојева неурона. Такав присутп користе и ВИ економиста и Гуглови пројекти AlphaGo и AlphaZero \cite{ct31, ct28, ct1}.

\subsection{Експертиза у доношењу одлука и ВИ}
\label{subsec:zatehnokratijuvi1}
Алгоритамска власт је доста широк појам. Може подразумевати употребу алгоритама за одлучивање и управљање човековом делатношћу, као и употребу у класичним политичким структурама. Користећи таксономску типологију \cite{ct3}, овај рад се ограничава на употребу ВИ у домену власти, углавном на ситуације у којима ВИ власт добија кроз мандате.

Према истој типологији, примарни фокус је на политичким штетностима, које се разликују од егзистенцијалних и дискурсних штетности \cite{ct3}. Егзистенционална штетност се огледа кроз бихевиористички приступ управљања човеком и свођење човека на податке. Дискурсна штетност подразумева ограничавање дискурса на технократске идеје. Овај рад не разматра проблеме везане за приватност и надгледање, као и неједнакост, неправедност и наклоност. Могућ губитак слободе такође излази из оквира овог рада \cite{ct2}.

Политичке штетности се односе на губитак грађанских права и лишавање грађана политичке моћи и утицаја \cite{ct3}. То се односи на потенцијални ефекат деполитизације алгоритамске власти \cite{ct4}. Због тога су питања транспарентности и политичких процеса су релевантна за анализу политичких штетности \cite{ct2}.

У светлу постојећих примена ВИ, испоставља се да смо већ далеко отишли са употребом ВИ за доношење одлука и да је ово важан тренутак на који треба обратити пажњу када се разматра технократија ВИ. Као што ће се показати, осуђивањем технократије ВИ на више начина се истовремено осуђују и бројне постојеће политичке праксе.

ВИ је данас у широкој употреби у скоро свим областима \cite{ct37}, на пример вожња аутомобила, навођење ракета, трговина на берзама, навигација у непознатим градовима, играње шаха, препознавање говора и комуникација, временска прогноза, итд. ВИ се користи и за пуштање затвореника уз кауције, кредитирање и давање позајмица, као и препознавање пореских малверзација \cite{ct37, ct38}. Премда нису све ове примене у домену власти, оне су ипак значајне за разматрање перспектива алгоритамске власти.

Испоставља се да се ВИ већ користи у свим областима јавне управе, а највише за јавне услуге, економска питања и заштиту животне средине \cite{ct5}. Примери садашњих примена се пре свега налазе у јавном сектору, као што су здравство, транспорт, образовање, безбедност, комуникације. То су различити системи за препознавање ризика, оптимизациони системи и системи за реакцију, анализу и предвиђање \cite{ct5}. Предиктивне методе добијају све више пажње и у јавној администрацији. Користе се, на пример, за управљање границом и контролу миграција, или за израчунавање социјалних давања \cite{ct4, ct21}.

Алгоритамско управљање семафорима и ограничењима брзине је једноставан пример примене алгоритама у саобраћају, где се употребом динамичких система заснованих на машинском учењу повећава ефикасност и корист саобраћајне инфраструктуре \cite{ct34}. Уколико се постави циљ да се помоћу семафора и ограничења брзине оптимизује ток саобраћаја тако да се минимализује број саобраћајних несрећа, ВИ ће унапредити статички систем са предефинисаним ограничењима, тако што ће допустити веће брзине када стање на путевима то дозвољава, а возачи неће морати непотребно да чекају на црвеном. Сличе добити се могу постићи и у областима политике и законодавства, као што је на пример пореска политика \cite{ct1}. Други пример би био употреба ВИ за налажење и спровођење оптималне стратегије у случају епидемије. То би подразумевало употребу ВИ за предвиђање и откривање жаришта и динамичку примену оптималних мера у односу на толеранцију друштва према ризицима и остале факторе као што су финансијски и економски.

Опште говорећи, приликом суочавања са оптимизационим проблемима, ВИ може бити од помоћи, а већина политичких проблема су веома комплексни оптимизациони проблеми. Докле год постоји циљ, ВИ нам може помоћи да га достигнемо на ефикасан начин, макар у теорији. Шта више, константним експериментисањем, временом може да ажурира и унапређује своје одлуке. Такве одлуке би биле динамичне и стално би се адаптирале променама у јавном мњењу. Један од таквих примера је ВИ економиста, који ствара пореску политику у симулацији, тако да подиже продуктивност и смањује неједнакост \cite{ct1}. Други пример је WeBuildAI, где је кроз колаборативни дизајн алгоритма унапређује ефикасност услуге транспорта дониране хране, док је истовремено повећана перципирана праведност расподеле. Прилагођавање је изведено према праведности и ефикасности \cite{ct39}. Такви примери су хипотетички и ограничени, али у комбинацији са примерима стварних примена, можемо очекивати да ће у будућности такви системи бити примењивани на реалне проблеме великих димензија.

\subsection{Да ли треба користити МКО?}
\label{subsec:zatehnokratijuvi2}
Један од начина да се приступи питању алгоритамске власти, без улажења у техничке аспекте ВИ, јесте да посматрамо аналогију. Магична кутија одлучивања је хипотетичка направа која замењује ВИ. То је мисаони експеримент, који претпоставља да је друштво открило кутију, непознатог порекла, која доноси одлуке. Та направа прихвата на улазу циљеве и услове, а као излаз даје одговоре. Након ригорозног тестирања, откривено је да направа знатно надмашује људе експерте у проналажењу оптималних планова за задате циљеве. До сада није откривена ни једна значајна грешка. Упркос великом труду, није разјашњено како кутија ради и покушаји понављања начина на који кутија резонује нису дали резултате. Међутим, ако су одлуке које кутија доноси добре, питање је да ли ћемо је употребити?

Наравно, МКО се на више начина разликује од ВИ. Међутим, постоје одређене сличности, које могу помоћи да се расветле основни проблеми са применом ВИ у политици. Као и МКО, ВИ је црна кутија коју не морамо увек да разумемо. Чак са разумевањем принципа на којим настају напредни модели машинског учења, они обично дају резултате које је тешко предвидати \cite{ct21}. Наравно, постоји и концепт објашњиве ВИ \cite{ct40, ct41}.

Поглед на демократију који су развили реалисти, као и когнитивна и бихевиористичка наука су показали многа ограничења човековог одлучивања. То нас доводи до раног закључка да ВИ треба користити за унапређивање политичких одлука, што се може реализовати на више начина. Један од начина је да човек користи рачунаре као помоћна средства за доношење одлука. Наравно, постоји и могућност да раунари у потпуности замене људе. Овај рад се бави управо том могућношћу, коју називамо технократијом ВИ.

Сада имамо могућност да пустимо рачунаре да доносе експертске одлуке за нас. Употребом напредних метода машинског учења, рачунари би могли да доносе боље одлуке од људи. Рачунари би могли да унапреде процес доношења одлука превазилажењем човекових ограничења рационалног резоновања и обраде информација \cite{ct42}. Машине су постале боље од нас у играма и ако се та способност преслика на друге добро дефинисане стратешке проблеме, зар не би онда требало да пустимо рачунаре да одлучују за нас? Када би имали МКО и када би знали да исправно функционише, да ли би је користили?

\subsection{Превласт ВИ}
\label{subsec:zatehnokratijuvi3}
Супериорност ВИ за решавање проблема човека и друштва је сасвим могућа. Како је циљ да се анализирају могући утицаји ВИ на политику у будућности, тачна вероватноћа и размере супериорности ВИ нису толико битне. Због тога, третираћемо ВИ као МКО. Битно је да сада можемо да претпоставимо да ће ВИ моћи да игра улогу технократе. Наравно, садашња технологија ВИ није још довољно сазрела да би представљала основу за потпуну технократију, каква се овде описује.

\emph{Вештачка интелигенција је боља од човека у проналажењу и доношењу закона и одлука у одређеним областима које се тичу науке, инжењерства и комплексних социјалних и макроекономских проблема.}

Тиме је површна одбрана ВИ завршена. Пре свега, смисао политике је проналажење најбољих одлука у складу са неким основним скупом моралних правила. Након тога, те одлуке је потребно озаконити и спроводити. Коначно, када је у питању препознавање и доношење оптималних одлука, ВИ је боља од човека. Све то доводи до прелиминарног закључка да ВИ треба да добије овлашћења да доноси одлуке и законе.

\section{Против технократије ВИ}
\label{sec:viprotiv}
Можемо слободно рећи да би таква технократија у одређеним областима могла довести до бољих одлука у смислу ефикасности, удобности, или других критеријума које би задали рачунару. Показује се да ВИ може да пружи и ефикасност и да буде подложна јавној контроли \cite{ct1, ct39}.

Међутим, постоји неколико потенцијалних недостатака, које би требало поставити наспрам добити. Најочигледнији су засновани на политичким штетностима које носе. Наиме, људима је потребна политика, легитимитет је везан за демократију, ВИ не познаје морал, постоји проблем транспарентности везан за ВИ и постоји проблем одговорности за одлуке које доноси ВИ.

Примедбу да технократија не води ка бољем друштвеном уређењу не разматрамо, јер је то део претпоставке која се проверава. Уколико се претпоставка покаже као нетачна, аргументи у корист технократије губе смисао, па такве примедбе су тривијално сувишне.

Имамо претпоставке у циљевима политике да донесе и спроведе најбоље одлуке у складу са друштвеним вредностима, као и да је ВИ супериорна у односу на човека за решавање комплексних друштвених и макроекономских проблема.

\subsection{Човекова природа и \emph{homo politicus}}
\label{subsec:viprotiv1}
Према Аристотелу \cite{ct43}, човек је политичка животиња. Највише што може да постигне је упражњавање својих политичких способности и самоопредељење у политичком друштву. Једино тада остварује своју праву природу.

% прва примедба - човекова политичка природа
\emph{Човеку је потребно потпуно политичко учешће да би био задовољан.}

Међутим, то је само једна од могућих интерпретација Аристотеловог погледа на људе и политику. Аристотелово тврђење се може протумачити и као “повлачење из политике, или бар нерадо учешће” \cite{ct44}. И у Политици, као и у Етици, живот филозофа је представљен као супериоран у односу на живот државника \cite{ct44}.

Одмах се покреће питање активности људи у савременом политичком систему. Шта би се променило, ако би било препуштено да уместо бирократа ВИ доноси наше одлуке? Аргумент “политичке животиње” је против било каквог одступања од директне демократије и преласка на представнички или републикански облик власти. Такви облици демократије се могу третирати као нужно зло, неопходно за развој великих и комплексних друштава.

Ова примедба се заснива на саглшношћу хијерархијским поретком човекових делатности по Аристотелу. Друге филозофије, као што је хедонизам, могле би представити живот пун богатства и слободног времена као потенцијално унапређење, везано за материјалне невоље и политичку активност. Филозофи као што је Хаје тврде да учешће у политици није толико значајно за развој доброг друштва, колико економске слободе \cite{ct17}. У складу са тим аргументом, он тврди да демократија није нужно најбољи облик власти и да “демокраија може држати тоталитарну власт, а ауторитативна власт која управља по ливералним принципима није незамислива” \cite{ct17}.

Tехнократија ВИ може довести до већег учешћа грађана у доношењу одлука и приступачности у политичком домену. Кроз нове начине учешћа у власти и кооперацију са алгоритмима, могуће је да ће грађани имати више политичке моћи него данас.

\subsection{Легитимитет заснован на учешћу}
\label{subsec:viprotiv2}
Друга примедба је да људи морају да буду укључени и да би политички системи имали легитимност, неопходно је да узимају у обзир њихово расуђивање \cite{ct45, ct46}. Чак и када би диктатор доносио најбоље могуће одлуке, те одлуке не би имале легитимност уколико грађани не би имали политичке моћи. Стога се прави разлика између легитимног ауторитета и ефективног ауторитета. ВИ може да буде веома ефективна, али да и даље нема ауторитет.

Ова примедба се састоји из два дела. Политичке одлуке би требало да доносе грађани и сви грађани морају имати једнака права и могућности да их остваре. Таква примедва на технокраију би значила да се легитимност губи уколико се грађанима одузму најважнија политичка права и могућност учешћа у доношењу одлука. То се заснива на процедуралном погледу на легитимитет \cite{ct47}. У складу са тим, политички процеси и протоколи су основа за легитимитет, а јавна расправа је један од таквих процеса \cite{ct45}.

% друга примедба - легитимитет заснован на учешћу
\emph{Људи неће сматрати власт легитимном, ако не учествују у њој.}

Прво би могли аргументовати да технократија ВИ нуди већу равноправност него што би то био случај у било којој демократији. Посебно, људи би били слободни да учествују у моралним дебатама у ком смеру ће се друштво развијати. Са друге стране, биће једнако лишени учешћа у доношењу и спровођењу одлука. Могли би слично аргументовати да би такав систем омогућио људима да боље разумеју политику и да би се смањила баријера за разумевање политике и учешће у њој. Када се људска политика сведе на фундаменталне моралне вредности, онда је једноставније разумети и учествовати у том процесу.

Нису ни сви сагласни са тврдњом да се легитимитет постиже само кроз учешће. Легитимитет се постиже кроз друштвени контакт \cite{ct24}, који обезбеђује да власт појединца, неколицине, већине, или свих је створена да задовољи основне потребе сваког појединца, а то је потреба безбедности, односно слободе \cite{ct45}. Легитимитет има демократија која води ка бољим политичким исходима. У супротном, то не мора да важи \cite{ct49}.

У савременом друштвима, учешће у политици је ограничено на изабрану неколицину, премда сви имају такву теоретску могућност. Величина и комплексност савремених друштава је довела до раста бирократије, експертске власти и представничке демократије. Прелазак са таквог друштвеног уређења на технократију ВИ не би био тако драстичан као што се стиче утисак.

Како би технократија ВИ превазишла ову примедбу, учешће у неком облику је неопходно. Један приступ за такву имплементацију је кооперација и употреба “демократизујућег алгоритма” \cite{ct21}. Пример тога је WeBuildAI, који нуди више начина за учешће грађана у дизајну и стварању алгоритама, што води ка повећаном учешћу и повећаној свести о алгоритмима \cite{ct39}. Ово такође одговара на потенцијалну примедбу засновану на идеји да само демократија има педагошке ефекте који произилазе из учешћа у политици. Бавећи се политиком, људи уче \cite{ct46, ct51}. Према том аргументу, предности које учешће има на људе, надмашују негативне стране доношења неоптималних одлука. Међутим, ако системи као што је WeBuildAI нуде и ефикасност и учешће, не постоји разлог за неоптималан избор.

\subsection{Машине, морал и благостање}
\label{subsec:viprotiv3}
Још један од могућих аргумената против употребе ВИ у политици је заснован на аргументу да политика увек подразумева и питања вредности и морала. То ствара препреку за ВИ када се надовеже на аргумент да је морал чисто човекова тежња. Према одређеним тврдњама, не постоје моралне машине и људске особине као што су саосећајност и мудрост су основни услови за доношење важних одлука \cite{ct52}. Оно што је посебно интересантно је да ли машине могу да поступају у складу са моралом и доносе моралне одлуке \cite{ct53}.

% трећа примедба - морал
\emph{Рачунари не би требало да доносе одлуке које утичу на животе људи и благостање.}

Постоји уверење да се машине могу научити да буду моралне, тако што би узели одговоре неке довољно велике групе људи на питања о одлукама у различитим инстанцама проблема тролејбуса. Морална машина је један такав покушај који је привукао доста пажње \cite{ct54}. Такав приступ би се могао упоредити са приступом WeBuilAI, где се користе теорија друштвеног избора и учешће становништва за тренирање алгоритама \cite{ct39}.

Предвиђа да машине могу имати систем вредности и достићи човекове способности и вештине, уклључујући и емоције које су везане за морал \cite{ct29, ct55, ct56}. Чак и ако не могу да развију нешто налик на човеков морал, машине све више напредују у разумевању човековог морала. Могу да прате, квантификују и пореде моралне склоности, на пример, кроз време и између различитих култура \cite{ct57}.

Са друге стране, ако машине не могу бити моралне, онда не могу бити ни неморалне. Ова особина се заправо може посматрати као велика предност ВИ у односу на способности савремених политичара. Уколико моћ заиста квари, онда је морално непокварљива природа предност ВИ \cite{ct58}.

Другачија примедба би била да проблем није у томе да ли машине могу да буду моралне, већ да ли могу да поступају етично. Ако је морално исправан поступак исправан у складу са унутрашњим системом вредности, онда је етичан поступак у складу са спољашњим системом вредности. Способност машина да поступају у складу са етичким кодексом човека може бити довољна. У складу са тим може се поставити питање о природи човековог морала. Морал је неодређена идеја, без консензуса о томе шта је морално, а шта не, па није посебно интересантан. Шта више, поставља се питање зашто би тестирали моралност робота, када не постоји тест за моралност људи политичара?

\subsection{Транспарентност и проблем разумљивости}
\label{subsec:viprotiv4}
Људи експерти могу да разјасне своје одлуке становништву на начин на који ВИ још увек не може. Међутим, чак и када би ВИ имала могућност да објасни зашто је нека одлука донета, да ли би људи то могли да разумеју? Разлог зашто рачунарима дозвољавамо да одлучују је због њихове способности процењивања и рачунања које превазилазе човекове могућности.

Проблем транспарентности настаје када морамо погађамо зашто је ВИ технократа донела неке одлуке. Када су у питању одлуке које доноси ВИ, људи морају имати последњу реч \cite{ct59}. Међутим, уколико не можемо да разумемо резоновање иза неких одлука, транспарентност и контрола су тешко оствариви.

% четврта примедба - транспарентност
\emph{ВИ није транспарентна и потпуно подложна човековој контроли.}

Постоји потреба да се осигура да ВИ постане објашњивом, па самим тим и транспарентном \cite{ct60}. Објашњива ВИ је машина која може да нам помогне да разумемо њене одлуке и резоновање. Такав напредак би створио поверење према ВИ и омогућио би да је разумемо и управљамо њом \cite{ct40}. Ова област добија много пажње, али док не достигне своје циљеве, проблем морамо решавати на друге начине.

Као са МКО, која је по дефиницији недокучива, можемо се ослонити на управљање кроз постављање циљева и праћење резултата технократије ВИ. Уколико ВИ, или МКО доносе одлуке које нас приближавају нашим циљевима, да ли је онда потребно разумети како су то постигли? Недостатак објашњивости је цена бољих одлука. Потпуно разумевање принципа рада конплексних алгоритама је ограничено на мали број специјалиста \cite{ct21}. Међутим, исто важи и за разумевање принципа функционисања постојећих система власти.

Сама чињеница да постојећи облици власти имају проблема са транспарентношћу не представља оправдање за постојање истог проблема код алгоритамске власти. Међутим, не тврди се да је технократија ВИ савршен систем, већ само да би могао бити бољи од постојећих. Тада прагматичан контрааргумент који показује да технократија ВИ није погоршање у односу на тренутну ситуацију је од великог значаја. Уколико би технократија ВИ водила ка делимичном унапређењу где би ефикасност била побољшана, а остали аспекти политичког живота остали исти, то би онда могло да се сматра пожељним.

Са друге стране непрозирност даје одређене предности. Теже је преварити и злоупотребити систем чији принцип рада није потпуно јасан \cite{ct21}. Принцип објашњивости за ВИ чини ВИ непотребном \cite{ct41}.

\subsection{Питање одговорности}
\label{subsec:viprotiv5}
Проблем недефинисаних одговорности постаје све значајнији како технологије ВИ напредују и постају све способније \cite{ct60}. Тако настаје ситуација у којој творац машине не може предвидети поступке своје творевине \cite{ct61}. Када се то деси, настаје зазор између онога ко поступа, машине, и онога ко сноси одговорност, творца.

%пета примедба - одговорност
\emph{За последице политичких одлука мора постојати јасна одговорност. Kада ВИ доноси одлуке, питање одговорности постаје нејасно.}

Када компаније користе ВИ у планирању својих послова, човек увек има задњу реч \cite{ct50}. Који су то људи када је у питању технократија ВИ? Бирократе нису просто замењене са ВИ, већ машине технократе имају већу аутономију у формирању политике. Зато постојећи систем, где политичари сносе одговорност за одлуке њихових бирократа неће функционисати, јер они неће као претпостављени моћи да управљају својим технократама, као што је сличај са бирократама.

За овакав проблем не постоји савршено решење, али и овде можемо искористити аргумент да савремени политички системи нису идеални. Једна од могућности је да произвођач ВИ преузме легалну одговорност за своје вештачке технократе.

Друга могућност би била да се формира савет који ће се састојати од људи и који ће имати задатак да проверавају да ли технократе раде како ми желимо. Гласачи ће имати право да помно прате и држе некога одговорног за употребу алгоритамске власти \cite{ct62}. Наравно, мало је оних који могу да успоставе и одржавају такву контролу \cite{ct21}. Образовање становништва и организовање таквог савета за контролу машина је кључан предуслов за технократију ВИ.

\section{Етичка разматрања}
Према етици врлине, моралан поступак је онај који би у истим околностима изабрала и урадила морална особа. Морална особа поседује врлине, особине које су неопходне за напредак и достизање истинске среће. \cite{ct63} Ако посматрамо ВИ као МКО која увек доноси исправне одлуке, тада је власт у складу са етиком врлине. Међутим, у пракси не постоји јединствен концепт врлине, па се у зависности од културе, друштва и друштвеног слоја исти поступци могу различито тумачити. Тада се доводи у питање да ли основне вредности изведене из података конкретног друштва, а на којим се гради модел ВИ технократе, заиста представљају врлине.

Кантијанизам претпоставља постојање универзалних моралних правила према којим се воде све људске делатности. \cite{ct63} Уколико би таква претпоставка била тачна, ВИ као МКО, која по дефиницији исправно поступа, ће увек поступати исправно по правилима. Шта више, ако обична ВИ може да научи да поступа по таквим правилима, такође ће бити етична по Канту. Међутим, овде је проблем што претпоставка постојања универзалних правила не мора увек да важи.

Са друге стране, теорија културолошког релативизма тврди да значење доброг и лошег зависи од принципа које дефинише конкретно друштво. \cite{ct63} Како ВИ о којој се дискутује, заснована на машинском учењу изводи основне вредности као морална правила из података конкретног друштва, принципе по којим поступа дефинише конкретно друштво, зависе од времена и поднебља, па је таква ВИ етична у складу са културолошким релативизмом.

Коначно, ВИ оптимизује своје одлуке и поступке, тако да максимизује добробит свих укључених страна. Теорија корисног дејства тврди да је поступак добар у оној мери у којој користи свим укљученим странама и ако је добробит поступка већи од штете која настаје. \cite{ct63} Овако дефинисана ВИ је у складу са утилитаризмом поступка.

\section{Предности и мане технократије ВИ}
\label{sec:zakljucakumesto}
Површни аргументи у корист технократије ВИ су засновани на три премисе.

\begin{itemize}
\item П1: Одлуке би требало вредновати на основу основних моралних вредности неког друштва, а установљивање тих вредности као основну сврху политике.
\item П2: Најбоље одлуке, оцењене према критаријумима из претходне премисе би требало спровести у дело.
\item П3: ВИ је боља од човека у проналажењу и доношењу најбољих одлука и закона у одређеним областима које се односе на науку, инжењерство и комплексне друштвене и макроекономске проблеме.
\end{itemize}

Одбрана технократије ВИ заснована на овим премисама је површна, јер док се не размотри пет важних проблема, расправа није завршена, а технократија ВИ је само један од могућих закључака.

\begin{itemize}
\item О1: Људима је потребно потпуно политичко учешће да би били задовољни.
\item О2: Људи неће сматрати власт у којој не учествују легитимном.
\item О3: Рачунари не би требало да доносе одлуке које утичу на животе људи и њихово благостање.
\item О4: ВИ није транспарентна и не може се у потпуности подчинити човековој контроли.
\item О5: Одговорност за последице политичких одлука мора бити јасна, што није случај када ВИ доноси одлуке.
\end{itemize}

Уколико су О1 и О2 тачни, аргументација у корист технократије ВИ је ослабљена. Међутим, тај проблем се може превазићи. Наиме, уколико је задатак политике одређивање које моралне вредности су важне и шта грађани виде као добро друштво, политички процес у коме би грађани учествовали у дефинисању тих вредности не би био у супротности са начелима технократије.

Шта више, то би било неопходно, како би технократија имала циљ и смер у коме би се развијала. Уколиоко би овакав контрааргумент био прихваћен, тада се О1 и О2 могу занемарити. Али О1 тврди да људи очекују потпуно учешће, што не би било задовољено предложеним процесом који подразумева дефинисање само фундаменталних вредности. Међутим, проблем О1 би заправо могао појачати аргументе за одбрану технократије ВИ. Уместо аргументације да алгоритамска власт ограничава и смањује могућност учешћа \cite{ct37}, аргумент у корист преоријентисања политике на основне вредности би учинио политику доступнијом.

О3 звучи истинито и разумно, али пре свега потребно је размотрити шта тај проблем све имплицира, пра него што се прихвати. Наиме, ако би важило тврђење, ВИ не би смела да се користи у било којм домену где може да утиче на благостање људи. Ни за издавање кредита, ни за препознавање криминалаца са потерница, нити за откривање финансијских малверзација. Даље, примене ВИ које позитивно утичу на човеково благостање би се такође показале као проблематичне. То би значило да аутономна возила не би могла да се користе, па ни помоћни системи за кочење.

Такве импликације су апсурдне, те проблем мора детаљније да се анализира. Одређене употребе технологије су неизбежне, уколико не одбацимо већину помагала које користимо у свакодневним пословима. Када даље анализирамо ово питање, откривамо да све технологије имају моралне и политичке импликације, те проблем који се разматра није ограничен искључиво на употребу ВИ. Одатле следи проблем одговорности за употребу технологије.

Предлог О4 да ВИ не би требала да доноси одлуке, јер такве одлуке нису транспарентне, је проблем који је увек присутан када доношење одлука препуштамо онима са највише знања. Међутим, такве одлуке се могу оправдати резултатима. Како су економисти дошли до новог пореског система је мање интересантно од тога шта се постиже новим пореским системом. Политичари неће разумети техничке аспекте њиховог резоновања, као што не би разумели ни процес који је довео ВИ од улазних података до идеалне политике. Овај проблем није ограничен само на употребу ВИ.

ВИ је заправо транспарентна. Проблем је у томе што не разумемо како познате методе и познат улаз води до одлука које су боље од оних које можемо да донесемо сами. Уколико не постоји нешто скривено, или тајно, одлука је транспарентна по дефиницији. Даља истраживања у области објашњиве ВИ би свакако била корисна, али већ сада аргумент О4 против ВИ губи значај.

Проблем транспарентности доводи у питање легитимност технократије ВИ. Грађани можда неће бити баш ради да прихвате власт нечег што не разумеју. Када су у питању људи политичари, знамо какве ризике прихватамо, јер познато је да човек греши. Страх да ће рачунар правити грешке које нећемо бити способни да откријемо и исправимо је другачији од ризика препуштања власти погрешивим политичарима. Уколико би у технократији ВИ постојали процеси који подразумевају учешће и кооперацију, порасла би и општа свест о алгоритмима. Хипотетички, то би довело до бољег разумевања начина функционисања друштва, него што је то случај данас.

О5 се односи на питање одговорности и као што је већ поменуто, или би требало формирати савет који ће надгледати ВИ, или ће одговорност преузети произвођачи ВИ система. То није проблем ако ВИ нема слободу одлучивања по моралним питањима, па самим тим нема ни моралну одговорност. Технократија ВИ не мора бити неограничена и произвољна. То може да буде технократија ВИ уставно ограничена саветом који даје смер и циљ у коме треба да се развија.


\addcontentsline{toc}{section}{Literatura}
\appendix

\iffalse
\bibliography{seminarski} 
\bibliographystyle{plain}
\fi

\begin{thebibliography}{9}
	
\bibitem{ct0} Henrik Skaug Sætra,
A shallow defence of a technocracy of artificial intelligence: Examining the political harms of algorithmic governance in the domain of government,
Technology in Society,
Volume 62,
2020,
101283, ISSN 0160-791X, https://doi.org/10.1016/j.techsoc.2020.101283.
	
\bibitem{ct1} S. Zheng, A. Trott, S. Srinivasa, N. Naik, M. Gruesbeck, D.C. Parkes, R. Socher, The AI Economist: Improving Equality and Productivity with AI-Driven Tax Policies, 2020 arXiv preprint arXiv:2004.13332.

\bibitem{ct2} Danaher, J. (Forthcoming). Freedom in an age of algocracy. In Shannon Vallor (ed.), Oxford Handbook of Philosophy of Technology. Oxford, UK: Oxford University Press.

\bibitem{ct3} J. Sadowski, E. Selinger, Creating a taxonomic tool for technocracy and applying it to Silicon Valley, Technol. Soc. 38 (2014) 161–168.

\bibitem{ct4} C. Katzenbach, L. Ulbricht, Algorithmic governance, Internet Policy Review 8 (4) (2019) 1–18.

\bibitem{ct9} Plato, The Republic of Plato, Basic Books, 1968.

\bibitem{ct10} J.S. Mill, On Liberty, Penguin Books, London, 1985.

\bibitem{ct13} J. Meynaud, Technocracy, Free Press, New York, 1969.

\bibitem{ct14} D. Bell, The Coming of Post-Industrial Society, Basic Books, New York, 1973.

\bibitem{ct16} D.C. Mueller, Public Choice III, Cambridge University Press, 2003.

\bibitem{ct6} J.A. Schumpeter, Capitalism, Socialism and Democracy, Routledge, 2003.

\bibitem{ct18} B.G. Peters, The Politics of Bureaucracy, Routledge, London, 2014.

\bibitem{ct19} A. Næss, Ecology, Community \& Lifestyle, Cambridge University Press, Cambridge, 1989.

\bibitem{ct7} D. Estlund, Why not epistocracy?, in: Naomi Reshotko Desire, Identity and Existence: Essays in Honor of TM Penner, 2003, pp. 53–69.

\bibitem{ct22} K. Lippert-Rasmussen, Estlund on epistocracy: a critique, Res. Publica 18 (3) (2012) 241–258.

\bibitem{ct23} J. Elster, The market and the forum: three varieties of political theory. Debates in Contemporary Political Philosophy, Routledge, 2005, pp. 335–351.

\bibitem{ct24} T. Hobbes, Leviathan, Basil Blackwell, London, 1946.

\bibitem{ct25} I.L. Janis, Groupthink: Psychological Studies of Policy Decisions and Fiascoes, vol. 349, Houghton Mifflin, Boston, 1982.

\bibitem{ct17} F.A. Hayek, The Constitution of Liberty, The University of Chicago Press, Chicago, 1960.

\bibitem{ct21} M. Janssen, G. Kuk, The challenges and limits of big data algorithms in technocratic governance, Govern. Inf. Q. 33 (3) (2016).

\bibitem{ct25} I.L. Janis, Groupthink: Psychological Studies of Policy Decisions and Fiascoes, vol. 349, Houghton Mifflin, Boston, 1982.

\bibitem{ct26} M. Campbell, A.J. Hoane Jr., F.H. Hsu, Deep blue, Artif. Intell. 134 (1–2) (2002) 57–83.

\bibitem{ct27} T. Chouard, The Go Files: AI Computer Wraps up 4-1 Victory against Human Champion, 2016 [Blog post], https://www.nature.com/news/the-go-files-ai-computer-wraps-up-4-1-victory-against-human-champion-1.19575.

\bibitem{ct28} Google, AlphaZero: Shedding New Light on the Grand Games of Chess, Shogi and Go, 2020. Retrieved from, https://deepmind.com/blog/article/alphazero-shedding-new-light-grand-games-chess-shogi-and-go.

\bibitem{ct29} R. Kurzweil, Superintelligence and singularity, in: S. Schneider (Ed.), Science Fiction and Philosophy: from Time Travel to Superintelligence, Wiley-Blackwell, Chichester, 2015, pp. 146–170.

\bibitem{ct5} W.G. de Sousa, E.R.P. de Melo, P.H.D.S. Bermejo, R.A.S. K, A.O. Gomes, How and where Is Artificial Intelligence in the Public Sector Going? A Literature Review and Research Agenda, Government Information Quarterly, 2019, p. 101392.

\bibitem{ct30} C.M. Bishop, Pattern Recognition and Machine Learning, Springer, New York, 2006.

\bibitem{ct31} Google, AlphaGo, Retrieved from, https://deepmind.com/research/case-studies/alphago-the-story-so-far, 2020.

\bibitem{ct34} M. Ma, The Law’s new language, Harv. Int. Law J. (61) (2020).

\bibitem{ct37} J. Danaher, The threat of algocracy: reality, resistance and accommodation, Philosophy \& Technology 29 (3) (2016) 245–268.

\bibitem{ct38} J. Tashea, Courts Are Using AI to Sentence Criminals. That Must Stop Now. Wired, 2018. Retrieved from February 02, https://www.wired.com/2017/04/courts-using-ai-sentencecriminals-must-stop-now/.

\bibitem{ct39} M.K. Lee, D. Kusbit, A. Kahng, J.T. Kim, X. Yuan, A. Chan, A.D. Procaccia, WeBuildAI: participatory framework for algorithmic governance 3, CSCW), 2019, pp. 1–35. Proceedings of the ACM on Human-Computer Interaction.

\bibitem{ct40} D. Gunning, Explainable artificial intelligence (xai), Defense Advanced Research Projects Agency (DARPA), 2017.

\bibitem{ct41} S. Robbins, A misdirected principle with a catch: explicability for AI, Minds Mach. (2019) 1–20.

\bibitem{ct42} T.M. Vogl, C. Seidelin, B. Ganesh, J. Bright, Algorithmic Bureaucracy: Managing Competence, Complexity, and Problem Solving in the Age of Artificial Intelligence.

\bibitem{ct43} Aristotle, The Politics, Penguin Books, London, 1981.

\bibitem{ct44} R. Mulgan, Aristotle and the value of political participation, Polit. Theor. 18 (2) (1990) 195–215.

\bibitem{ct45} B. Manin, On legitimacy and political deliberation, Polit. Theor. 15 (3) (1987) 338–368.

\bibitem{ct46} J.-J. Rousseau, The Social Contract, Penguin Books, London, 1968.

\bibitem{ct47} F. Peter, Political legitimacy, in: E.N. Zalta (Ed.), The Stanford Encyclopedia of Philosophy (Summer 2017 Edition, 2017. Retrieved from, https://plato.stanford.edu/archives/sum2017/entries/legitimacy.

\bibitem{ct49} J. Raz, Ethics in the Public Domain: Essays in the Morality of Law and Politics, Clarendon Press, Oxford, 1994.

\bibitem{ct51} A. Tocqueville, Democracy in America, The Library of America, New York, 2004.

\bibitem{ct52} J. Weizenbaum, Computer Power and Human Reason: from Judgment to Calculation, W. H. Freeman, San Francisco, 1976.

\bibitem{ct53} J. Nolt, Environmental Ethics for the Long Term, Routledge, New York, 2015.

\bibitem{ct54} E. Awad, S. Dsouza, R. Kim, J. Schulz, J. Henrich, A. Shariff, J.-F. Bonnefon, I. Rahwan, The moral machine experiment, Nature 563 (7729) (2018) 59.

\bibitem{ct55} M. Maldonato, P. Valerio, Artificial entities or moral agents? How AI is changing human evolution. Multidisciplinary Approaches to Neural Computing, Springer, Cham, 2018, pp. 379–388.

\bibitem{ct56} M. Scheutz, The need for moral competency in autonomous agent architectures. Fundamental Issues of Artificial Intelligence, Springer, Cham, 2016, pp. 517–527.

\bibitem{ct57} P. Schramowski, C. Turan, S. Jentzsch, C. Rothkopf, Kristian Kersting, The moral choice machine, Frontiers in Artificial Intelligence (3) (2020).

\bibitem{ct58} J. Dalberg-Acton, J. Dahlberg-Acton, J. Figgis, R. Laurence, Letter to bishop mandell creighton, april 5, 1887, Historical essays and studies 504 (1907).

\bibitem{ct59} T. Santiago, Influence The Executive Function Of Business Leaders?, in: Muma Business Review 3 AI Bias: How Does AI, 2019, pp. 181–192.

\bibitem{ct60} S. Wachter, B. Mittelstadt, L. Floridi, Transparent, explainable, and accountable AI for robotics, Science Robotics 2 (6) (2017).

\bibitem{ct61} A. Matthias, The responsibility gap: ascribing responsibility for the actions of learning automata, Ethics Inf. Technol. 6 (3) (2004) 175–183.

\bibitem{ct50} J.L. Beyer, The emergence of a freedom of information movement: anonymous, WikiLeaks, the Pirate Party, and Iceland, J. Computer-Mediated Commun. 19 (2) (2014) 141–154.

\bibitem{ct62} R. Binns, Algorithmic accountability and public reason, Philosophy \& technology 31 (4) (2018) 543–556.

\bibitem{ct63} Michael Jay Quinn. Ethics for the information age. Pearson, 2017.

\end{thebibliography}


\end{document}
